\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[top=30mm, bottom=25mm, left=25mm, right=30mm]{geometry}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color,xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage[utf8]{inputenc}
 
\usepackage{listings,lstautogobble}
\usepackage{color}
 
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
 
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    autogobble=true
}
 
\lstset{style=mystyle}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{xepersian}

\graphicspath{ {images/} }
\settextfont{Yas}

\begin{document}

\lstset{breaklines=true}

\title{ آموزش مینی فریمورک فلسک }
\author{ سید عماد رضوی }
\date{ 
از 1396/8/26 (تولد 66 سالگی پدرم) تا 1396/9/9 (تولد 5 سالگی امیرعلی، کوچولوی فامیل)
}

\maketitle

\vspace{2cm}
\includegraphics[width = \textwidth]{logo}

\vspace{2cm}

این پروژه متن باز و بر پایه برنامه حروف چین Tex است. آخرین نسخه فایل Tex و PDF این آموزش در سایت محبوب GitLab قرار می گیرد. اگر مایل به بهبود آن هستید، به 
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/razavioo/Fa_Flask_Tutorial_at_TutorialsPoint}{آموزش فلسک در GitLab}}
مراجعه کنید.

\cleardoublepage

\tableofcontents
\cleardoublepage

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}\normalsize‎

\section{پیش نیاز}
برای شروع این آموزش، فرض ما بر این است که شما تجربه کدنویسی اچ تی ام ال و زبان پایتون را دارید. اگر از مفاهیم این دو آگاه نیستید، توصیه ما این است که دوره های کوتاهی درباره اچ تی ام ال و پایتون ببینید.

\section{بررسی اجمالی}
\subsection{فریم ورک تحت وب چیست؟}

فریم ورک برنامه تحت وب یا به بیان ساده تر، فریم ورک وب شامل مجموعه ای از کتابخانه ها و ماژول هایی ست که به یک توسعه دهنده برنامه تحت وب امکان می دهد که برنامه ها را بدون درگیری با جزئیات سطح پایین مانند پروتکل ها، مدیرت تردها (threads) بنویسد.

\subsection{فلسک چیست؟}
فلسک، فریمورک توسعه برنامه های تحت وب برای زبان برنامه نویسی پایتون است.
\lr{Armin Ronacher }
توسعه دهنده آن است که گروه علاقه مندان به پایتون با نام Pocco را نیز رهبری می کند. فلسک بر پایه ابزار
\lr{Werkzeug WSGI}
و موتور نشانه گذاری Jinja2 کار می کند که هر دو از پروژه های Ronacher هستند.

\subsection{WSGI}
مخفف
\lr{Web Server Gateway Interface}
یا دروازه واسط وب سرور، به عنوان یک استاندارد برای توسعه نرم افزار وب پایتون به کار گرفته شده است. WSGI یک مشخصه ی واسطه ی همگانی میان وب سرور و برنامه تحت وب است.

\subsection{Werkzeug}
یک ابزار WSGI است که پیاده سازی درخواست ها، پاسخ ها و سایر توابع ابزار را بر عهده دارد که ساخت یک وب فریم ورک را بر روی خود ممکن می کند. فریم ورک فلکس بر روی ابزار Werkzeug بنا نهاده شده است.

\subsection{\lr{jinja2}}
جینجا دو، یک موتور نشانه گذاری محبوب در زبان پایتون است. یک سیستم نشانه گذاری وب، با ترکیب یک قالب (مثلا html) با منبع خاص داده، صفحات وب پویا (دینامیک) را تولید می کند.
فلسک معمولا یک میکرو فریم ورک نامیده می شود و هدف آن این است که هسته برنامه را ساده و در عین حال قابل گسترش کند. فلسک دارای یک لایه ی انتزاعی ساخته شده برای مدیریت دیتابیس نیست و پشتیبانی معتبری نیز بر روی آن صورت نمی گیرد.  در عوض، فلسک از افزونه ها برای اضافه کردن این قابلیت ها به برنامه (در حال توسعه) پشتیبانی می کند. بعضی از افزونه های محبوب فلسک در ادامه این دوره مورد بحث قرار می گیرد.

\section{محیط کاری}
\subsection{پیش نیازها}
برای نصب فلسک معمولا به پایتون بالاتر از نسخه
\lr{2.6}
نیاز است. هر چند که فلسک و وابستگی هایش (dependencies) به خوبی با پایتون نسخه 3 (پایتون
\lr{3.3}
به بعد) کار می کنند، معمولا افزونه های فلسک به خوبی از این نسخه پشتیبانی نمی کند. پس توصیه می شود که بهتر است فلسک بر روی پایتون
\lr{2.7}
نصب شود.

\subsection{نصب virtualenv برای محیط توسعه}
virtualenv یک سازنده محیط مجازی پایتون است که به کاربر در ساخت چندین محیط پایتون در کنار هم کمک می کند. به این ترتیب می توان از مشکلات سازگاری بین نسخه های مختلف کتابخانه ها جلوگیری کرد.

دستور زیر virtualenv را در مسیر C:/pythonX/scripts نصب می کند که X در آن نام نسخه پایتون است (مثلا 27)

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
pip install virtualenv
\end{lstlisting}
\end{latin}

خروجی باید چیزی شبیه به زیر باشد:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
Collecting virtualenv
  Downloading virtualenv-15.0.1-py2.py3-none-any.whl (1.8MB)
    100% |################################| 1.8MB 204kB/s
Installing collected packages: virtualenv
Successfully installed virtualenv-15.0.1
\end{lstlisting}
\end{latin}


این دستور نیاز به دسترسی administrator دارد. در سیستم عامل های لینوکس و مک، قبل از pip از کلمه ی sudo استفاده کنید. برای ویندوز، به عنوان ادمین لاگین شوید. در سیستم عامل اوبونتو ممکن است virtualenv خود به همراه مدیریت بسته نصب شده باشد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
Sudo apt-get install virtualenv
\end{lstlisting}
\end{latin}

پس از نصب، توسط کد زیر، محیط مجازی جدید در یک پوشه ایجاد می شود:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
mkdir newproj
cd newproj
virtualenv venv
\end{lstlisting}
\end{latin}

برای فعال کردن محیط مربوطه در لینوکس یا مکینتاش از کدهای زیر استفاده کنید:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
venv/bin/activate
\end{lstlisting}
\end{latin}

یا در محیط ویندوز به این شکل :

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
venv\scripts\activate
\end{lstlisting}
\end{latin}

ما اکنون آماده نصب فلسک در این محیط مجازی هستیم.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
pip install Flask
\end{lstlisting}
\end{latin}

خروجی باید چیزی شبیه به زیر باشد:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=C]
Collecting Flask
  Downloading Flask-0.10.1.tar.gz (544kB)
    100% |################################| 544kB 410kB/s
Collecting Werkzeug>=0.7 (from Flask)
  Downloading Werkzeug-0.11.4-py2.py3-none-any.whl (305kB)
    100% |################################| 307kB 531kB/s
Collecting Jinja2>=2.4 (from Flask)
  Downloading Jinja2-2.8-py2.py3-none-any.whl (263kB)
    100% |################################| 266kB 935kB/s
Collecting itsdangerous>=0.21 (from Flask)
  Downloading itsdangerous-0.24.tar.gz (46kB)
    100% |################################| 49kB 1.6MB/s
Collecting MarkupSafe (from Jinja2>=2.4->Flask)
  Downloading MarkupSafe-0.23.tar.gz
Installing collected packages: Werkzeug, MarkupSafe,
 Jinja2, itsdangerous, Flask
  Running setup.py install for MarkupSafe
  Running setup.py install for itsdangerous
  Running setup.py install for Flask
Successfully installed Flask-0.10.1 Jinja2-2.8 MarkupSafe-0.23 
Werkzeug-0.11.4 itsdangerous-0.24
\end{lstlisting}
\end{latin}

دستور بالایی می تواند فلسک را به صورت مستقیم و بدون نیاز به محیط مجازی virtualenv، بر روی کل سیستم نصب کند.

\section{برنامه}

برای تست نصب فلسک، کد پایتون زیر را در ادیتور خود با اسم Hello.py بنویسید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def hello_world():
   return 'Hello World’

if __name__ == '__main__':
   app.run()
\end{lstlisting}
\end{latin}

وارد کردن ماژول فلاسک به پروژه اجباری است و یک شی از کلاس فلسک، برنامه WSGI ماست.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
app.route(rule, options)
\end{lstlisting}
\end{latin}

پارامتر rule نشان دهنده آدرس اینترنتی مرتبط با تابع است و options لیستی از پارامترهاست که باید به شی Rule اصلی اعمال شود.

در مثال بالایی، آدرس اینترنتی "/" به تابع 
\verb|hello_world()|
مقید است. از این رو وقتی صفحه اصلی وب سرور در مرورگر باز می شود، خروجی این تابع به نمایش در می آید.
در نهایت متد run() کلاس فلسک برنامه را بر روی سرور توسعه مجازی اجرا می کند.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
app.run(host, port, debug, options)
\end{lstlisting}
\end{latin}

تمام پارامترها مشخص هستند.

\lr{host}
نام هاستی که به آن گوش می کنیم که به طور پیش فرض 
\lr{localhost}
یا همان
\lr{127.0.0.1}
است. برای دسترسی خارجی سرور، مقدار 0.0.0.0 را برای آن تنظیم کنید.

\lr{port}
مقدار پیش فرض آن 5000 است.

\lr{debug}
در حالت پیش فرض مقدار false دارد. اگر مقدار true داده شود، اطلاعات دیباگ برنامه نمایش داده می شود.

\lr{options}
برای ارسال اطلاعات به سرور Werkzeug اصلی برنامه استفاده می شود.

اسکریپت پایتون بالا در
\lr{python shell}
اجرا می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Python Hello.py
\end{lstlisting}
\end{latin}

یک پیام در
\lr{python shell}
شما را (از موفقیت در اجرای برنامه) مطلع می کند.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
* Running on http://127.0.0.1:5000/ (Press CTRL+C to quit)
\end{lstlisting}
\end{latin}

آدرس اینترنتی بالا
\lr{(localhost:5000)}
را درون مرورگر باز کنید. باید پیام
\lr{'Hello World'}
در صفحه نمایش داده شود.

\subsection{حالت دیباگ}

یک برنامه فلسک با فراخوانی متد
\lr{run()}
شروع به کار می کند. با این حال اگرچه برنامه در حال توسعه است، باید پس از هر تغییری در کد برنامه، آن را به صورت دستی مجددا راه اندازی کنیم. برای جلوگیری از این مشکل، حالت دیباگ را فعال کنید. در این حالت، با هر تغییری در برنامه، سرور مجددا خودش را اجرا می کند. فایده دیگر آن نیز این است که از یک دیباگر مفید برای ردیابی خطاهای احتمالی برنامه استفاده می کند.

با تنظیم پارامتر دیباگ شی برنامه به مقدار True قبل از اجرای برنامه یا ارسال پارامتر دیباگ به متد
\lr{run()}
، حالت دیباگ فعال می شود.


\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
app.debug = True
app.run()
app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}


\section{مسیریابی}

فریم ورک های مدرن وب برای کمک به کاربر جهت به خاطر سپاری آدرس های برنامه از تکنیک مسیریابی استفاده می کنند. دسترسی مستقیم به صفحه مورد نظر بدون نیاز به حرکت از سمت صفحه اصلی، مفید است.
دکوراتور
\lr{route()}
در فلسک برای مقید کردن یک آدرس اینترنتی به یک تابع مورد استفاده قرار می گیرد. برای مثال:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route(‘/hello’)
def hello_world():
   return ‘hello world’
\end{lstlisting}
\end{latin}

اینجا، دستور آدرس اینترنتی
\lr{'/hello'}
به تابع 
\verb|hello_world()|
مقید شده است. در نتیجه، اگر کاربر از صفحه ی اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/hello}
بازدید کند، خروجی تابع 
\verb|hello_world()|
در مرورگر ظاهر خواهد شد.

تابع
\verb|add_url_rules()|
یک شی برنامه هم برای مقید کردن آدرس اینترنتی به یک تابع می تواند مورد استفاده قرار گیرد. همان طور که در مثال بالا، تابع 
\lr{route()}
از آن استفاده می کند.

هدف دکوراتور نیز در کدهای زیر قابل مشاهده است.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
def hello_world():
   return 'hello world'
app.add_url_rule('/', 'hello', hello_world)
\end{lstlisting}
\end{latin}

\section{rule های از نوع متغیر}
با اضافه کردن قسمت های متغیر به پارامتر rule می توان آدرس های اینترنتی دینامیکی را ساخت. این بخش متغیر به صورت
\lr{<variable-name>}
مشخص می شود و به صورت یک آرگومان کلیدی به تابعی که rule به آن مربوط است، فرستاده می شود.

در مثال پش رو، پارامتر rule دکوراتور 
\lr{route()}
شامل بخش متغیر 
\lr{<name>}
است که به آدرس اینترنتی 
\lr{'/hello'}
چسبیده است. از این رو اگر آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/hello/TutorialsPoint}
را مرورگر وارد کنید، بخش
\lr{'TutorialsPoint'}
به عنوان یک آرگومان به تابع
\lr{hello()}
ارسال می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/hello/<name>')
def hello_name(name):
   return 'Hello %s!' % name

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت بالا را در hello.py ذخیره کنید و در شل پایتون آن را اجرا کنید. مرورگر را باز کنید و به آدرس اینترنتی زیر بروید:

\lr{http://localhost:5000/hello/TutorialsPoint}

باید خروجی زیر در مرورگر به نمایش در بیاید.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Hello TutorialsPoint!
\end{lstlisting}
\end{latin}

علاوه بر بخش متغیر رشته string پیش فرض، rule ها می توانند با انواع مبدل (سازنده) دیگری نیز ساخته شوند.

\lr{int}
عدد صحیح قبول می کند. 

\lr{float}
متغیر اعشاری می پذیرد

\lr{path}
کاراکتر اسلش را به عنوان کاراکتر جداکننده ی دایرکتوری قبول می کند.

در کد زیر، هر سه سازنده مورد استفاده قرار گرفته اند.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/blog/<int:postID>')
def show_blog(postID):
   return 'Blog Number %d' % postID

@app.route('/rev/<float:revNo>')
def revision(revNo):
   return 'Revision Number %f' % revNo

if __name__ == '__main__':
   app.run()
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد بالا را در 
\lr{python shell}
اجرا کنید. آدرس اینترنتی 
\lr{http://localhost:5000/blog/11}
را در مرورگر باز کنید.
عدد داده شده، به عنوان آرگومان در تابع
\verb|show_blog()|
استفاده می شود. مرورگر خروجی زیر را نمایش می دهد.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Blog Number 11
\end{lstlisting}
\end{latin}

حال این آدرس را امتحان کنید
\lr{http://localhost:5000/rev/1.1}

تابع 
\lr{revision()}
عدد اعشاری را به عنوان آرگومان می گیرد. نتیجه خروجی به شکل زیر در صفحه مرورگر به نمایش در می آید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Revision Number 1.100000
\end{lstlisting}
\end{latin}

قوانین آدرس های اینترنتی rule بر پایه ماژول مسیریابی Werkzeug است. این قوانین تضمین می کند که آدرس های اینترنتی ایجاد شده، همگی منحصر به فرد هستند و بر پایه نمونه های ساخت شده توسط آپاچی خواهند بود.
اینک rule های تعریف شده در  اسکریپت زیر را مورد توجه قرار بدهید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/flask')
def hello_flask():
   return 'Hello Flask'

@app.route('/python/')
def hello_python():
   return 'Hello Python'

if __name__ == '__main__':
   app.run()
\end{lstlisting}
\end{latin}

هر دو rule به نظر مشابه یکدیگر به نظر می آیند، ولی در دومی در پایان از کاراکتر اسلش (/) استفاده شده است. در نتیجه به یک آدرس اینترنتی کانونی تبدیل شده است. از این رو، استفاده از
\lr{/python}
یا 
\lr{/python/}
نتیجه یکسانی خواهد داشت. اما در مورد اول، آدرس اینترنتی
\lr{/flask/}
به صفحه 404 (صفحه یافت نشد) منتهی خواهد شد.


\section{ساخت آدرس اینترنتی}
تابع
\verb|url_for()|
برای ساخت یک آدرس اینترنتی پویا برای یک تابع مشخص بسیار مفید است. این تابع، اسم تابع را به عنوان پارامتر و یک یا چند آرگومان کلیدی می گیرد که هر یک برای قرارگیری یک بخش متغیر آدرس اینترنتی خواهد بود.
اسکریپت زیر کاربرد تابع
\verb|url_for()|
را نمایش می دهد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, redirect, url_for
app = Flask(__name__)

@app.route('/admin')
def hello_admin():
   return 'Hello Admin'

@app.route('/guest/<guest>')
def hello_guest(guest):
   return 'Hello %s as Guest' % guest

@app.route('/user/<name>')
def hello_user(name):
   if name =='admin':
      return redirect(url_for('hello_admin'))
   else:
      return redirect(url_for('hello_guest',guest = name))

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت بالایی تابعی به نام
\lr{user(name)}
دارد که مقدار آرگومانش را از آدرس اینترنتی می گیرد.
تابع

\lr{User()}
چک می کند که آیا آرگومان گرفته شده برابر
\lr{'admin'}
هست یا نه. اگر بود، برنامه با استفاده از متد 
\verb|url_for()|
به 
\verb|hello_admin()|
منتقل (ریدایرکت) می شود. در غیر این صورت آرگومان گرفته شده به عنوان پارامتر guest به تابع
\verb|hello_guest()|
فرستاده می شود.

کد بالا را ذخیره و در
\lr{python shell}
اجرا کنید.

مرورگر را باز کنید و آدرس اینترنتی را به این شکل بزنید
\lr{http://localhost:5000/user/admin}

پاسخ برنامه در مرورگر به این شکل خواهد بود:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Hello Admin
\end{lstlisting}
\end{latin}

حال این آدرس اینترنتی را امتحان کنید 
\lr{http://localhost:5000/user/mvl}

پاسخ برنامه به این شکل تغییر می کند:
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Hello mvl as Guest
\end{lstlisting}
\end{latin}

\section{متدهای http}

پروتکل HTTP زیربنای ارتباطات داده ای در شبکه جهانی وب (WWW) است. در این پروتکل، متدهای مختلفی برای دریافت و بازیابی اطلاعات از یک آدرس اینترنتی مشخص تعریف شده است.

در ادامه خلاصه ای از متدهای مختلف HTTP مورد توجه قرار می گیرد.

\subsection{متد GET}
این متد داده ها را به شکل رمزنگاری نشده! به سرور ارسال می کند. این متد متداول ترین نوع تمام متدهاست.
\subsection{متد HEAD}
مشابه متد GET اما بدون پاسخ بخش Body است.
\subsection{متد POST}
برای ارسال اطلاعات یک فرم HTML به سرور مورد استفاده قرار می گیرد. اطلاعات گرفته شده توسط متد POST توسط سرور ذخیره (کش) نمی شود.
\subsection{متد PUT}
زمانی استفاده می شود که کاربر یک داکیومنت جایگزین می فرستد یا یک داکیومنت را در آدرس اینترنتی درخواست شده، درون وب سرور قرار می دهد.
\subsection{متد Delete}
برای حذف تمام داکیومنت های موجود در وب سرور موجود در آدرس اینترنتی مشخص شده مورد استفاده قرار می گیرد.




به طور پیش فرض، مسیریابی فلسک به درخواست های GET پاسخ می دهد، هر چند این ترجیج پیش فرض با قرار دادن آرگومان methods در دکوراتور
\lr{route()}
تغییر می کند.

به منظور نمایش استفاده از متد POST در مسیریابی آدرس اینترنتی، اول اجازه بدهید یک فرم HTML بسازیم و از متد POST برای ارسال اطلاعات به آدرس اینترنتی استفاده کنیم.

اسکریپت زیر را در login.html ذخیره کنید:
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<html>
   <body>
      
      <form action = "http://localhost:5000/login" method = "post">
         <p>Enter Name:</p>
         <p><input type = "text" name = "nm" /></p>
         <p><input type = "submit" value = "submit" /></p>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

حال اسکریپت زیر را در 
\lr{python shell}
اجرا کنید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, redirect, url_for, request
app = Flask(__name__)

@app.route('/success/<name>')
def success(name):
   return 'welcome %s' % name

@app.route('/login',methods = ['POST', 'GET'])
def login():
   if request.method == 'POST':
      user = request.form['nm']
      return redirect(url_for('success',name = user))
   else:
      user = request.args.get('nm')
      return redirect(url_for('success',name = user))

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

پس از شروع کار سرور، login.html را درون مرورگر باز کنید، یک اسم درون فیلد متن وارد کنید و دکمه Submit را بزنید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{post_method_form}

داده های فرم در بخش اکشن از تگ فرم به آدرس اینترنتی POST (ارسال) می شود.

\lr{http://localhost/login}
به تابع
\lr{login()}
مقید (نگاشته) شده است. زمانی که (چون!) سرور اطلاعات را با متد POST دریافت می کند، مقدار پارامتر 'nm' که از اطلاعات فرم گرفته شده است، توسط
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
user = request.form['nm']
\end{lstlisting}
\end{latin}

گرفته می شود.

سپس به عنوان بخش متغیر به آدرس اینترنتی
\lr{'/success'}
ارسال می شود. مرورگر یک پیام خوش آمدگویی در صفحه نمایش می دهد. 

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{welcome_message}

پارامتر متد را در login.html به GET تغییر دهید و مرورگر را دوباره باز کنید. اطلاعات گرفته شده بر روی سرور توسط متند GET بوده است. اکنون مقدار پارامتر 'nm' با 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
User = request.args.get('nm')
\end{lstlisting}
\end{latin}

گرفته می شود.

در اینجا، args یک شی دیکشنری و شامل لیستی از اطلاعات فرم به شکل جفت (پارامتر فرم و مقدارش) است. مشابه قبل، اطلاعات نظیر پارامتر 'nm' به آدرس اینترنتی
\lr{'/success'}
فرستاده می شود.

\section{قالب ها}
خروجی یک تابع را که به یک آدرس اینترنتی مقید شده است را می توان به فرم HTML بازگرداند. برای مثال، در اسکریپت زیر، تابع
\lr{hello()}
عبارت
\lr{'Hello World'}
را با استفاده از تگ
\lr{<h1>}
که همراهش است، نمایش می دهد.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
   return '<html><body><h1>Hello World'</h1></body></html>'

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

با این حال تولید محتوای HTML در کدهای پایتون بسیار دشوار است. مخصوصا زمانی که نیاز به قرارگیری داده های متغیرها و عناصر زبان پایتون نظیر عبارات شرطی یا حلقه ها وجود دارد که این باعث خروج مکرر به HTML (از زبان پایتون) است.

اینجاست که نیاز به استفاده از موتور نشانه گذاری (قالب) جینجا دو مطرح می شود که فلسک بر پایه آن بنا شده است. به جای بازگرداندن کد HTML هاردکد (اطلاعات بدون تغییر) از یک تابع پایتون، با استفاده از تابع
 \verb|render_template()|
می توان یک فایل HTML را نمایش داد (رندر کرد)

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
   return render_template(‘hello.html’)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

فلسک تلاش می کند که فایل HTML را در پوشه ی templates پیدا کند. پوشه ای که خود درون همان پوشه ای است که این اسکریپت در آن قرار دارد.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{templates_folder}

عبارت سیستم قالب وب
\lr{(web templating system)}
به اسکریپت HTML ای اشاره دارد که داده های متغیر آن می توانند به شکل پویا (دینامیک) وارد شوند. یک سیستم قالب وب شامل یک موتور قالب، نوعی از منابع داده و یک پردازشگر قالب است.

فلسک از موتور قالب جینجا دو استفاده می کند. یک قالب وب شامل جاهای خالی (placeholder) قرار گرفته میان کدهای HTML برای متغیرها و عبارات است (در این مورد عبارات پایتونی) که در هنگام رندر و نمایش قالب، با مقادیری جایگزین می شوند.

کد زیر به نام hello.html در پوشه ی templates ذخیره شده است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      <h1>Hello {{ name }}!</h1>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

حالا این اسکریپت را در محیط شل پایتون اجرا کنید.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template
app = Flask(__name__)

@app.route('/hello/<user>')
def hello_name(user):
   return render_template('hello.html', name = user)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

پس از شروع کار سرور، مرورگر را باز کنید و آدرس اینترنتی را به شکل 
\lr{http://localhost:5000/hello/mvl}
بزنید.

بخش متغیر آدرس اینترنتی که دارای جای خالی در کد HTML است،
\lr{\{\{ name \}\}}
خواهد بود.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{web_templating_system_example}

موتور قالب جینجا دو از جداسازهای زیر برای خروج از کد HTML استفاده می کند.

\lr{\{\% ... \%\}}
برای عبارات

\lr{\{\{ ... \}\}}
برای عباراتی که می خواهند در خروجی چاپ شوند

\lr{\{\# ... \#\}}
برای درج توضیحات (کامنت) که در خروجی چاپ نمی شود

\lr{\# ... \#\#}
برای توضیحات خط

در مثال زیر، روش استفاده از جملات شرطی در قالب نمایش داده شده است. rule آدرس اینترنتی تابع
\lr{hello()}
پارامترهای عدد صحیح integer می پذیرد. این پارامتر به قالب hello.html فرستاده می شود. درون قالب، مقدار عدد دریافت شده (با نام marks) با عدد پنجاه مقایسه می شود و بدین ترتیب HTML به صورت شرطی رندر می شود (به نمایش در می آید)

اسکریپت پایتون به شکل زیر است:


\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template
app = Flask(__name__)

@app.route('/hello/<int:score>')
def hello_name(score):
   return render_template('hello.html', marks = score)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت قالب HTML با نام  hello.html به این شکل است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      {% if marks>50 %}
      <h1> Your result is pass!</h1>
      {% else %}
      <h1>Your result is fail</h1>
      {% endif %}
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

توجه داشته باشید که جملات شرطی if-else و endif درون جداساز
\lr{\{\% ... \%\}}
محصور شده اند.

اسکریپت پایتون را اجرا کنید و آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost/hello/60}
و 
\lr{http://localhost/hello/30}
را بزنید تا ببینید که خروجی HTML بر اساس شرط (بزرگ تر یا کوچک تر از 50) تغییر می کند.

ساختار حلقه های پایتون نیز می توانند درون قالب استفاده شود. در اسکریپت بعدی، تابع
\lr{result()}
وقتی آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/result}
باز می شود، یک شی دیکشنری به قالب results.html می فرستد. 

کد زیر را در شل پایتون اجرا کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template
app = Flask(__name__)

@app.route('/result')
def result():
   dict = {'phy':50,'che':60,'maths':70}
   return render_template('result.html', result = dict)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت HTML زیر را در result.html و درون پوشه templates ذخیره کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      <table border = 1>
         {% for key, value in result.iteritems() %}
         
            <tr>
               <th> {{ key }} </th>
               <td> {{ value }} </td>
            </tr>
            
         {% endfor %}
      </table>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

در اینجا، عبارات پایتونی مربوط به حلقه for درون عبارت 
\lr{\{\% ... \%\}}
محصور شده است. در حالی که عبارات کلیدی و مقادیر درون عبارت
\lr{\{\{ ... \}\}}
قرار گرفته اند.

پس از شروع برنامه، در مرورگر آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/result}
را باز کنید و خروجی مشابه زیر را ببینید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{table_template_example}

\section{فایل های استاتیک}

یک برنامه وب معمولا به یک فایل استاتیک مانند یک فایل جاوا اسکریپت یا یک فایل CSS که به نمایش بهتر صفحات وب کمک می کند، نیاز دارد. عموما، وب سرور برای ارائه این خدمت به شما تنظیم شده است، اما در طول توسعه، این فایل ها درون پوشه static درون پکیج برنامه یا در کنار ماژول (اسکریپت پایتون) شما قرار دارد و از آدرس
\lr{/static}
درون برنامه قابل دسترسی است.

یک endpoint با نام
\lr{'static'}
برای ساخت آدرس اینترنتی برای فایل های استاتیک مورد استفاده قرار می گیرد.

در مثال بالا، تابع جاوا اسکریپتی که درون hello.js تعریف شده است، روی رویداد OnClick دکمه HTML در index.html تعریف شده است که در آدرس اینترنتی
lr{'/'}
برنامه فلسک نمایش داده می شود.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template
app = Flask(__name__)

@app.route("/")
def index():
   return render_template("index.html")

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت HTML مربوط به فایل index.html در زیر داده شده است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<html>

   <head>
      <script type = "text/javascript" 
         src = "{{ url_for('static', filename = 'hello.js') }}" ></script>
   </head>
   
   <body>
      <input type = "button" onclick = "sayHello()" value = "Say Hello" />
   </body>
   
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

ماژول hello.js شامل تابع
\lr{sayHello()}
است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
function sayHello() {
   alert("Hello World")
}
\end{lstlisting}
\end{latin}

\section{شی request}

داده ها از یک صفحه وب کاربر به صورت یک شی request گلوبال به وب سرور ارسال می شود. برای پردازش داده ی شی request، بایستی از ماژول Flask آن را وارد کنیم (import)

ویژگی های مهم شی request به ترتیب در زیر آورده شده است.

\lr{Form}
فرم، یک شی از نوع دیکشنری است که دربرگیرنده ی جفت کلید-مقدار پارامترهای فرم و مقادیرشان است.

\lr{arg}
آرگومان ها، محتویات رشته ی querry را تجزیه می کند. رشته ی querry همان بخش از آدرس اینترنتی است که بعد از علامت سوال
\lr{(?)}
می آید.

\lr{cookies}
کوکی ها، شی از نوع دیکشنری که کوکی های مربوط به اسم ها و مقادیر را در خود نگه می دارد.

\lr{files}
فایل ها، داده های مربوط به فایل های آپلود شده است.

\lr{method}
نوع متد request فعلی.

\section{ارسال داده های فرم به قالب}

ما پیش تر دیده ایم که متد HTTP می تواند در قسمت rule آدرس اینترنتی مشخص شود. داده های Form می توانند به شکل یک شی دیکشنری جمع آوری و به یک قالب فرستاده شود تا بر روی صفحه وب متناظر با آن نمایش داده شود.

در مثال زیر، آدرس اینترنتی
\lr{'/'}
یک صفحه وب را نمایش می دهد (student.html) که شامل یک فرم است. داده های پر شده در آن به آدرس اینترنتی
\lr{'/result'}
ارسال می شود که باعث اجرای تابع
\lr{result()}
می شود.

تابع
\lr{results()}
داده های فرم حاضر در request.form را در یک شی دیکشنری جمع می کند و برای نمایش به result.html می فرستد.

قالب به طور پویا (دینامیک) یک جدول HTML از داده های فرم رندر می کند(به نمایش در می آورد)

در زیر، کد پایتون برنامه داده شده است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template, request
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def student():
   return render_template('student.html')

@app.route('/result',methods = ['POST', 'GET'])
def result():
   if request.method == 'POST':
      result = request.form
      return render_template("result.html",result = result)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

در زیر اسکریپت HTML فایل student.html را مشاهده می کنید.


\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<html>
   <body>
   
      <form action = "http://localhost:5000/result" method = "POST">
         <p>Name <input type = "text" name = "Name" /></p>
         <p>Physics <input type = "text" name = "Physics" /></p>
         <p>Chemistry <input type = "text" name = "chemistry" /></p>
         <p>Maths <input type ="text" name = "Mathematics" /></p>
         <p><input type = "submit" value = "submit" /></p>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد قالب (result.html) در زیر داده شده است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      <table border = 1>
         {% for key, value in result.iteritems() %}
         
            <tr>
               <th> {{ key }} </th>
               <td> {{ value }} </td>
            </tr>
            
         {% endfor %}
      </table>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت پایتون را اجرا کنید و در مرورگر آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/ }
را بزنید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{submit_marks}

زمانی که دکمه Submit کلیک می شود، داده های فرم در result.html و به شکل یک جدول HTML به نمایش در می آید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{marks_table}

\section{کوکی ها}

یک کوکی بر روی کامپیوتر کاربر به فرم فایل متنی ذخیره می شود و هدف آن ردیابی و به خاطر سپاری اطلاعات مربوط به فعالیت های کاربر جهت بهبود تجربه کاربر و آمار سایت است.

یک شی request شامل یک مشخصه ی cookie است. این مشخصه یک شی دیکشنری شامل تمام متغیرهای کوکی و مقادیر متناظر با آن است که کاربر آن را ایجاد می کند. به علاوه، یک کوکی زمان انقضا، مسیر و نام دامنه سایت را  در خود ذخیره می کند.


در فلسک، کوکی ها در شی response تنظیم می شوند. از تابع
\verb|make_response()|
برای دریافت شی response به منظور برگرداندن مقدار یک تابع view استفاده کنید. سپس از تابع
\verb|set_cookie()|
شی response برای ذخیره کوکی استفاده کنید.

خواندن دوباره کوکی آسان است. متد
\lr{get()}
مشخصه ی request.cookies برای خواندن کوکی مورد استفاده قرار می گیرد.

در برنامه فلسک زیر، با مشاهده آدرس اینترنتی
\lr{'/'}
، یک فرم ساده باز می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/')
def index():
   return render_template('index.html')
\end{lstlisting}
\end{latin}

این صفحه HTML شامل یک ورودی متن
\lr{text input}
است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<html>
   <body>
   
      <form action = "/setcookie" method = "POST">
         <p><h3>Enter userID</h3></p>
         <p><input type = 'text' name = 'nm'/></p>
         <p><input type = 'submit' value = 'Login'/></p>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

فرم به آدرس اینترنتی
\lr{'/setcookie'}
ارسال می شود. تابع مربوط به این آدرس، یک کوکی با نام userID تنظیم می کند و در صفحه دیگر آن را نمایش می دهد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/setcookie', methods = ['POST', 'GET'])
def setcookie():
   if request.method == 'POST':
   user = request.form['nm']
   
   resp = make_response(render_template('readcookie.html'))
   resp.set_cookie('userID', user)
   
   return resp
\end{lstlisting}
\end{latin}

فایل HTML با نام 'readcookie.html' شامل یک لینک داخلی به تابع نمایش
\lr{getcookie()}
است که مقدار کوکی را می خواند و در مرورگر به نمایش می گذارد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/getcookie')
def getcookie():
   name = request.cookies.get('userID')
   return '<h1>welcome '+name+'</h1>'
\end{lstlisting}
\end{latin}

برنامه را اجرا کنید و آدرس
\lr{http://localhost:5000/}
 را مشاهده کنید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{readcookie_html}

نتیجه ی تنظیم و ذخیره کردن کوکی به شکل زیر به نمایش در می آید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{result_of_setting_cookie}

خروجی کوکی خوانده شده در زیر به نمایش در می آید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{reading_cookie_back}


\section{Session ها}

(مترجم) شاید ملموس ترین مثال برای Session در ذهن کاربران فارسی زبان، عبارت
\lr{show all sessions}
در بخش تنظیمات برنامه تلگرام است که برای بررسی اینکه آیا اکانت تلگرام هک شده است یا نه، مورد استفاده قرار می گیرد. ورود یک کاربر در برنامه تلگرام با یک دستگاه جدید، یک Session جدید می سازد. (پایان مترجم)

بر خلاف یک کوکی، اطلاعات seassion سمت سرور ذخیره می شود. Session فاصله زمانی میان لاگین کاربر به سرور و خروج او از آن است. داده ها، که بایستی در طول این Session ذخیره شود، در یک دایرکتوری موقتی در سرور ذخیره می شود.

برای یک Session و هر کاربر (مربوط به آن) یک
\lr{Session ID}
تعیین می شود. داده های Session بر روی کوکی ساخته می شود و سرور آن ها را به صورت رمزنگاری شده نشانه گذاری می کند. برای این رمزنگاری، برنامه فلسک نیاز به یک
\verb|SECRET_KEY|
تعریف شده دارد.

شی Session همچنین یک شی دیکشنری شامل جفت کلید-مقدار متغیرهای session و مقادیر متناظر با آن است.

برای مثال، برای تنظیم session با نام 'username' این عبارت را استفاده کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Session['username'] = 'admin'
\end{lstlisting}
\end{latin}

برای آزاد کردن (حذف) یک session از متد
\lr{pop()}
استفاده کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
session.pop('username', None)
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد زیر نمایش ساده ای از کارکرد session در فلسک است. آدرس اینترنتی
\lr{'/'}
کاربر را برای لاگین کردن هدایت می کند، زیرا متغیر Session با نام 'username' هنوز تنظیم نشده است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/')
def index():
   if 'username' in session:
      username = session['username']
         return 'Logged in as ' + username + '<br>' + \
         "<b><a href = '/logout'>click here to log out</a></b>"
   return "You are not logged in <br><a href = '/login'></b>" + \
      "click here to log in</b></a>"
\end{lstlisting}
\end{latin}

زمانی که کاربر صفحه ی
\lr{'/login'}
را در مرورگر می زند، تابع
\lr{login()}
به دلیل اینکه از طریق متد GET صدا زده شده است، یک فرم لاگین را باز می کند.

سپس یک فرم به صفحه
\lr{'/login'}
برگردانده می شود و اینک متغیرهای session تنظیم می شود. برنامه به آدرس
\lr{'/'}
منتقل می شود. در این لحظه متغیر session با نام 'username' پیدا شده است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/login', methods = ['GET', 'POST'])
def login():
   if request.method == 'POST':
      session['username'] = request.form['username']
      return redirect(url_for('index'))
   return '''
	
   <form action = "" method = "post">
      <p><input type = text name = username/></p>
      <p<<input type = submit value = Login/></p>
   </form>
	
   '''
\end{lstlisting}
\end{latin}

برنامه همچنین شامل یک تابع نمایش
\lr{logout()}
است که متغیر session با نام 'username' را حذف می کند. پس از آن آدرس
\lr{'/'}
مجددا صفحه اول را به نمایش در می آورد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/logout')
def logout():
   # remove the username from the session if it is there
   session.pop('username', None)
   return redirect(url_for('index'))
\end{lstlisting}
\end{latin}

برنامه را اجرا کنید و صفحه اصلی را باز کنید. (از تنظیم کردن مقدار
\verb|secret_key|
مطمئن شوید)

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, session, redirect, url_for, escape, request
app = Flask(__name__)
app.secret_key = 'any random string'
\end{lstlisting}
\end{latin}

خروجی به صورت زیر به نمایش در می آید. بر روی لینک
\lr{click here to log in}
کلیک کنید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{login_page_using_session}

لینک شما را به صفحه دیگری منتقل می کند. عبارت 'admin' را بنویسید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{another_login_screen}

صفحه نمایش پیام
\lr{'logged in as admin'}
را به نمایش در می آورد.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{logged_in_as_admin}

\section{ریدایرکت و ارورهایش}

کلاس فلسک دارای یک تابع
\lr{redirect()}
است که وقتی صدا زده شود، شی response را برگردانده و کاربر را به مکان دیگری با کد وضعیت مشخصی هدایت (ریدایرکت) می کند.

نمونه اولین تابع
\lr{redirect()}
در زیر مشاهده می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Flask.redirect(location, statuscode, response)
\end{lstlisting}
\end{latin}

در تابع بالا:

\lr{location}
 
این پارامتر آدرسی را مشخص می کند که response به آن هدایت می شود.

\lr{statuscode}

کد وضعیت ارسال شده به بخش هدر مرورگر را مشخص می کند، به طور پیش فرض عدد 302 است.

\lr{response}

پارامتری که برای ساخت شی response مورد استفاده قرار می گیرد.

کذهای وضعیت استاندارد در زیر آمده است.

\verb|HTTP_300_MULTIPLE_CHOICES|

\verb|HTTP_301_MOVED_PERMANENTLY|

\verb|HTTP_302_FOUND|

\verb|HTTP_303_SEE_OTHER|

\verb|HTTP_304_NOT_MODIFIED|

\verb|HTTP_305_USE_PROXY|

\verb|HTTP_306_RESERVED|

\verb|HTTP_307_TEMPORARY_REDIRECT|

کد وضعیت پیش فرض 302 است که برای حالت found می باشد.

در مثال زیر، از تابع
\lr{redirect()}
برای نمایش مجدد صفحه لاگین، زمانی که تلاش برای لاگین به شکست منجر می شود، استفاده می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, redirect, url_for, render_template, request
# Initialize the Flask application
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
   return render_template('log_in.html')

@app.route('/login',methods = ['POST', 'GET'])
def login():
   if request.method == 'POST' and
   request.form['username'] == 'admin' :
   return redirect(url_for('success'))
   return redirect(url_for('index'))

@app.route('/success')
def success():
   return 'logged in successfully'
	
if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

کلاس فلسک تابعی به نام
\lr{abort()}
با یک کد ارور دارد:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Flask.abort(code)
\end{lstlisting}
\end{latin}

پارامتر code یکی از مقادیر زیر را می گیرد.

\verb|400 - Bad Request|

\verb|401 - Unauthenticated|

\verb|403 - Forbidden|

\verb|404 - Not Found|

\verb|406 - Not Acceptable|

\verb|415 - Unsupported Media Type|

\verb|429 - Too Many Requests|

اجازه بدهید یک تغییر جزئی در عملکرد تابع
\lr{login()}
در کد بالایی داشته باشیم. به جای نمایش مجدد صفحه ی لاگین، اگر صفحه ی 'Unauthourized' می خواهد نمایش داده شود، آن را با صدا زدن تابع
\lr{abort(401)}
جایگزین کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, redirect, url_for, render_template, request, abort
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def index():
   return render_template('log_in.html')

@app.route('/login',methods = ['POST', 'GET'])
def login():
   if request.method == 'POST':
      if request.form['username'] == 'admin' :
         return redirect(url_for('success'))
      else:
         abort(401)
   else:
      return redirect(url_for('index'))

@app.route('/success')
def success():
   return 'logged in successfully'

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

\section{Message Flashing}

یک برنامه با GUI (واسط گرافیکی کاربر) خوب، در مورد تعامل های کاربر (نظیر کلیک بر روی یک دکمه) بازخوردی را برای کاربر فراهم می کند.  مثلا، برنامه های دسکتاپی از دیالوگ یا مسیج باکس و یا جاوا اسکریپت از هشدارها برای چنین منظوری بهره می برد.

در برنامه ی وب فلسک ایجاد چنین پیام های دارای اطلاعات مفیدی ساده است. سیستم های فلشینگ فریم ورک فلسک امکان ساخت پیام در یک view و مشاهده و آن را در تابع نمایشی که بعدا فراخوانی می شود، نمایش می دهد.

ماژول فلسک شامل متد
\lr{flash()}
است. این متد یک پیام به request بعدی می فرستد که عموما یک قالب است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
flash(message, category)
\end{lstlisting}
\end{latin}

اینجا،

پارامتر message، پیامی ست که باید flash شود.

پارامتر catagory اختیاری ست. می تواند 'error' یا 'warning' باشد.

برای حذف پیام از session، قالب تابع
\verb|get_flashed_messages()|
را صدا می زند.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
get_flashed_messages(with_categories, category_filter)
\end{lstlisting}
\end{latin}

بیایید یک مثال ساده را ببینیم که مکانیزم flashing را در پایتون به نمایش می گذارد. در کد زیر، یک آدرس اینترنتی
\lr{'/'}
لینکی را به صفحه ی لاگین نشان می دهد که پیامی برای flash کردن ندارد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/')
def index():
   return render_template('index.html')
\end{lstlisting}
\end{latin}

این لینک کاربر را به آدرس اینترنتی
\lr{'/login'}
هدایت می کند که در آن فرم لاگین را به نمایش می گذارد. پس از پر کردن فرم و کلیک بر روی دکمه ی Submit، تابع نمایش
\lr{login()}
رمز عبور و پسورد را تایید می کند و متعاقبا پیام 'success' را flash می کند یا اینکه متغیر 'error' را می سازد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/login', methods = ['GET', 'POST'])
def login():
   error = None
   
   if request.method == 'POST':
      if request.form['username'] != 'admin' or \
         request.form['password'] != 'admin':
         error = 'Invalid username or password. Please try again!'
      else:
         flash('You were successfully logged in')
         return redirect(url_for('index'))
   return render_template('login.html', error = error)
\end{lstlisting}
\end{latin}

در صورت بروز خطا، قالب لاگین با یک پیام ارور، مجددا به نمایش در می آید.
\vspace*{2\baselineskip}

\begin{center}
\lr{\Large login.html}
\end{center}

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      <h1>Login</h1>
      
      {% if error %}
      <p><strong>Error:</strong> {{ error }}
      {% endif %}
      
      <form action = "" method = post>
         <dl>
            <dt>Username:</dt>
            
            <dd>
               <input type = text name = username 
                  value = "{{request.form.username }}">
            </dd>
            
            <dt>Password:</dt>
            <dd><input type = password name = password></dd>
         </dl>
         <p><input type = submit value = Login></p>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

از سوی دیگر، اگر لاگین با موفقیت انجام شود، یک پیام success در قالب index فلش می شود.

\vspace*{2\baselineskip}

\begin{center}
\lr{\Large Index.html}
\end{center}

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   
   <head>
      <title>Flask Message flashing</title>
   </head>
   <body>
   
      {% with messages = get_flashed_messages() %}
         {% if messages %}
            <ul>
               {% for message in messages %}
               <li<{{ message }}</li>
               {% endfor %}
            </ul>
         {% endif %}
      {% endwith %}
		
      <h1>Flask Message Flashing Example</h1>
      <p>Do you want to <a href = "{{ url_for('login') }}">
         <b>log in?</b></a></p>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد کامل فلسک پیام فلش در زیر آمده است:

\vspace*{2\baselineskip}

\begin{center}
\lr{\Large Flash.py}
\end{center}

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, flash, redirect, render_template, request, url_for
app = Flask(__name__)
app.secret_key = 'random string'

@app.route('/')
def index():
   return render_template('index.html')

@app.route('/login', methods = ['GET', 'POST'])
def login():
   error = None
   
   if request.method == 'POST':
      if request.form['username'] != 'admin' or \
         request.form['password'] != 'admin':
         error = 'Invalid username or password. Please try again!'
      else:
         flash('You were successfully logged in')
         return redirect(url_for('index'))
			
   return render_template('login.html', error = error)

if __name__ == "__main__":
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

پس از اجرای کدهای بالایی، در صفحه نمایش چیزی مشابه تصویر پایین خواهید دید:

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{flask_message_flashing_example}

هنگامی که بر روی لینک کلیک می شود، به صفحه ی لاگین منتقل خواهید شد.
رمز عبور و پسورد خود را بنویسید:

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{login_page}

بر روی login کلیک کنید. یک پیام به نمایش در می آید.
\lr{"You were successfully logged in"}

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{successfully_logged_in_page}

\section{آپلود فایل}

مدیریت آپلود فایل در فلسک بسیار آسان است. برای این کار نیازمند یک فرم HTML است که enctype  آن از نوع
\lr{‘multipart/form-data’}
تنظیم شده است که فایل را به آدرس اینترنتی ارسال می کند. handler آدرس اینترنتی، فایل را از شی
\lr{request.files[]}
می گیرد و در مکان دلخواه ذخیره می کند.

هر فایل آپلود شده ابتدا در یک مکان موقتی در سرور ذخیره می شود، پیش از این که واقعا در یک مکان نهایی ذخیره شود. اسم فایل نهایی می تواند هاردکود شده باشد یا از متغیر filename شی
\lr{request.files[file]}
گرفته شود. هر چند که توصیه می شود که از ورژن امن آن با استفاده از تابع
\verb|secure_filename()|
این نام گرفته شود.

امکان تعیین متغیرهای پیش فرض مسیر پوشه ی آپلود و حداکثر اندازه فایل آپلود شده در تنظیمات configuration شی فلسک وجود دارد.

\begin{center}
\verb|app.config[‘UPLOAD_FOLDER’]|

مسیر پوشه ی آپلود را تعیین می کند.
\vspace*{1\baselineskip}

\verb|app.config[‘MAX_CONTENT_PATH’]|

ماکزیمم اندازه فایلی قابل آپلود را بر مبنای بایت مشخص می کند.
\end{center}

کد زیر دارای rule آدرس
\lr{'/upload'}
است که
\lr{'upload.html}
را که در پوشه ی templates است به نمایش در می آورد و نیز rule آدرس اینترنتی
\lr{'/upload-file'}
که تابع
\lr{uploader()}
را صدا می زند که خود پروسه ی آپلود را handle می کند.

فایل 'upload.html' یک دکمه ی انتخاب فایل و یک دکمه ی submit دارد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<html>
   <body>
   
      <form action = "http://localhost:5000/uploader" method = "POST" 
         enctype = "multipart/form-data">
         <input type = "file" name = "file" />
         <input type = "submit"/>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

احتمالا صفحه ای مشابه با تصویر زیر می بینید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{flask_file_uploading}

پس از انتخاب فایل بر روی submit کلیک کنید. متد POST فرم، آدرس اینترنتی
\verb|'/upload_file'|
را فراخوانی می کند. تابع
uploader()
عملیات ذخیره سازی را انجام می دهد.

کد پایتون برنامه فلسک در زیر مشاهده می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template, request
from werkzeug import secure_filename
app = Flask(__name__)

@app.route('/upload')
def upload_file():
   return render_template('upload.html')
	
@app.route('/uploader', methods = ['GET', 'POST'])
def upload_file():
   if request.method == 'POST':
      f = request.files['file']
      f.save(secure_filename(f.filename))
      return 'file uploaded successfully'
		
if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

\section{افزونه ها}

اغلب فلسک به عنوان یک میکرو فریم ورک معرفی می شود چون امکانات و قابلیت های اصلی و هسته ای آن شامل WSGI و مسیریابی بر اساس Werkzeug و موتور قالب بر اساس
\lr{Jinja2}
است. در ضمن فلسک از کوکی و session و همچنین ابزارهای کمکی وب مانند JSON، فایل های استاتیک و غیره بهره می گیرد. واضح است که امکانات آن برای توسعه یک برنامه وب کامل نیست. اینجاست که افزونه های فلسک رخ می نماید که به فرم ورک فلسک امکان گسترش می دهد.

تعداد بسیار زیادی افزونه فلسک موجود است. یک افزونه فلسک، نوعی ماژول پایتون است که امکانات خاصی به برنامه فلسک می دهد. 
\lr{Flask Extension Registry}
یک دایرکتوری شامل افزونه های موجود است. افزونه های مورد نیاز می توانند توسط ابزار pip دانلود شوند. 

در این آموزش ما در مورد افزونه های مهم فلسک که در زیر آمده بحث خواهیم کرد.

\lr{Flask Mail}
رابط کاربری SMTP را برای برنامه Flask فراهم می کند.

\lr{Flask WTF}
نمایش و اعتبار سنجی فرم های WTForms ممکن می کند.

\lr{Flask SQLAlchemy}
قابلیت پشتیبانی از SQLAlchemy را به برنامه اضافه می کند. 

\lr{Flask Sijax}
رابطی برای Sijax است. Sijax یک کتابخانه ی Python/jQoery است که استفاده از AJAX در برنامه های وب را راحت می کند. 

هر کدام از افزونه ها مستنداتی درباره نحوه استقاده اش آماده کرده است. از آنجا که افزونه یک ماژول پایتونی است، برای استفاده نیاز دارد تا در برنامه import شود. افزونه های فلسک معمولا به عنوان
\verb|flask-foo|
نامیده می شوند. برای وارد کردن و import :

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask_foo import [class, function]
\end{lstlisting}
\end{latin}

برای نسخه های فلسک پایین تر از 
\lr{0.7}
، می توانید از کد زیر استفاده کنید. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask.ext import foo
\end{lstlisting}
\end{latin}

برای این کار، نیاز به فعال سازی یک ماژول سازگاری است که با اجرای کد زیر این اتفاق می افتد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
import flaskext_compat
flaskext_compat.activate()
from flask.ext import foo
\end{lstlisting}
\end{latin}

\section{ایمیل}

یک برنامه مبتنی بر وب معمولا به امکان ارسال ایمیل به کاربرانش دارد. افزونه ی
\lr{Flask-Mail}
امکان ساخت ساده ی یک رابط کاربری ساده برای هر سرور ایمیلی را فراهم می کند.

در ابتدا باید با کمک ابزار pip افزونه 
\lr{Flask-Mail}
را نصب کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
pip install Flask-Mail
\end{lstlisting}
\end{latin}

سپس افزونه
\lr{Flask-Mail}
نیاز دارد تا مقادیر پارامترهای برنامه را که در زیر آمده است، تنِظیم کند

\verb|MAIL_SERVER|
نام یا آی پی آدرس سرور ایمیل

 \verb|MAIL_PORT|
شماره پورت سرور استفاده شده

 \verb|MAIL_USE_TLS|
رمزنگاری لایه امنیتی تبادل اطلاعات را فعال یا غیر فعال می کند

 \verb|MAIL_USE_SSL|
رمزنگاری لایه ی سوکت های امنیتی را فعال یا غیر فعال می کند

 \verb|MAIL_DEBUG|
پشتیبانی از حالت دیباگ. برنامه های فلسک به طور پیش فرض در حالت دیباگ قرار دارند

 \verb|MAIL_USERNAME|
نام کاربری فرستنده

 \verb|MAIL_PASSWORD|
کلمه عبور فرستنده

 \verb|MAIL_DEFAULT_SENDER|
فرستنده پیش فرض را تنظیم می کند

\verb|MAIL_MAX_EMAILS|
حداکثر تعداد نامه ای که باید فرستاده شود

\verb|MAIL_SUPPRESS_SEND|
ارسال به صورت suppressed در صورتی که
\lr{app.testing}
به عنوان true تنظیم شده باشد

\verb|MAIL_ASCII_ATTACHMENTS|
اگر true تنظیم شده باشد، نام فایل ها به فرمت ASCII تبدیل می شود

در ماژول
\lr{Flask-Mail}
کلاس های مهم زیر تعریف شده اند.

\subsection{کلاس Mail}
این کلاس نیازمندی های ارسال ایمیل را مدیریت می کند. سازنده کلاس به شکل زیر است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
flask-mail.Mail(app = None)
\end{lstlisting}
\end{latin}

سازنده کلاس، شی برنامه فلسک را به عنوان پارامتر می گیرد.

\subsection{متد های کلاس Mail}

\lr{send()}
محتوای شی کلاس Message را می فرستد

\lr{connect()}
ارتباط با هاست ایمیل را برقرار می کند

\verb|send_message()|
شی message را می فرستد.

\subsection{کلاس Message}

این کلاس، پیام ایمیل را کپسوله می کند. سازنده کلاس Message دارای چندین پارامتر است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
flask-mail.Message(subject, recipients, body, html, sender, cc, bcc, 
   reply-to, date, charset, extra_headers, mail_options, rcpt_options)
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{متدهای کلاس Message}

\lr{attach()}
یک پیوست به پیام اضافه می کند. این متد پارامترهای زیر را می گیرد:

\lr{filename}
نام فایلی که پیوست می شود

\verb|content_type|
نوع فایل یا همان 
\lr{MIME type}

\lr{data}
داده ی خام فایل

\lr{diposition}
وضعیت محتوا (در صورت وجود)

\verb|add_recipient()|
یک گیرنده دیگر برای پیام اضافه می کند

\subsection{یک مثال کاربردی}

در مثال زیر، از سرور SMTP سرویس جیمیل گوگل به نام
\verb|MAIL_SERVER|
برای تنظیمات افزونه
\lr{Flask-Mail}
استفاده می شود.

قدم اول: مشابه کد زیر، کلاس های Mail و Message را از ماژول 
\lr{Flask-Mail}
وارد کنید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask_mail import Mail, Message
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم دوم: سپس
\lr{Flask-Mail}
بر اساس کد زیر تنظیم شود

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
app.config['MAIL_SERVER']='smtp.gmail.com'
app.config['MAIL_PORT'] = 465
app.config['MAIL_USERNAME'] = 'yourId@gmail.com'
app.config['MAIL_PASSWORD'] = '*****'
app.config['MAIL_USE_TLS'] = False
app.config['MAIL_USE_SSL'] = True
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم سوم: یک شی از کلاس Mail بسازید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
mail = Mail(app)
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم چهارم: شی Message را درون تابع پایتونی که مربوط به آدرس اینترنتی
\lr{('/')}
است، تنظیم کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route("/")
def index():
   msg = Message('Hello', sender = 'yourId@gmail.com', recipients = ['id1@gmail.com'])
   msg.body = "This is the email body"
   mail.send(msg)
   return "Sent"
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم پنجم: 
کل کد در زیر آمده است. اسکریپت زیر را در محیط شل پایتون اجرا کنید و آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/}
را مشاهده کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask
from flask_mail import Mail, Message

app =Flask(__name__)
mail=Mail(app)

app.config['MAIL_SERVER']='smtp.gmail.com'
app.config['MAIL_PORT'] = 465
app.config['MAIL_USERNAME'] = 'yourId@gmail.com'
app.config['MAIL_PASSWORD'] = '*****'
app.config['MAIL_USE_TLS'] = False
app.config['MAIL_USE_SSL'] = True
mail = Mail(app)

@app.route("/")
def index():
   msg = Message('Hello', sender = 'yourId@gmail.com', recipients = ['id1@gmail.com'])
   msg.body = "Hello Flask message sent from Flask-Mail"
   mail.send(msg)
   return "Sent"

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

توجه کنید که قابلیت built-insecurity جیمیل ممکن است اجازه لاگین شما را بگیرد. برای جلوگیری از این اتفاق در اکانت جیمیل خود لاگین شوید و با ورود به 
\href{https://www.google.com/settings/security/lesssecureapps}{ایـنجــا}
، امنیت جیمیل خود را پایین بیاورید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{decrease_the_security}


\section{WTF}

یکی از جنبه های مهم برنامه وب، ارائه یک رابط کاربری برای کاربر است. HTML تگ <FORM> را برای طراحی یک رابط کاربری فراهم می کند. عناصر یک فرم نظیر ورودی متن، دکمه رادیویی، انتخاب و غیره باید به خوبی استفاده شود.

داده های وارد شده توسط کاربر به فرم یک درخواست Http و توسط متدهای GET و POST به اسکریپت سمت سرور ارسال می شود.

اسکریپت سمت سرور باید عناصر فرم را از داده درخواست Http دریافت کند. در نتیجه عناصر فرم بایستی دو بار تعریف شوند، یک بار در HTML و بار دیگر در اسکریپت سمت سرور.

یکی دیگر از ضعف های استفاده از فرم های HTML سختی (یا گاهی اوقات عدم امکان) نمایش عناصر فرم به شکل پویا و دینامیک است. HTML به خودی خود، راهی برای اعتبارسنجی ورودی کاربر فراهم نمی کند.

اینجاست که WTForms که یک کتابخانه ی انعطاف پذیر نمایش و اعتبارسنجی فرم هاست، به کار می آید. افزونه ی
\lr{Flask-WTF}
یک رابط کاربری ساده با استفاده از کتابخانه ی WTForms ایجاد می کند.

با استفاده از
\lr{Flask-WTF}
، ما می توانیم فیلدهای فرم را در اسکریپت پایتون تعریف کنیم و با استفاده از قالب های HTML نمایش دهیم. همچنین امکان اعتبارسنجی فیلدهای WTF امکان پذیر خواهد بود. 

بیایید ببینیم این نسل پویای HTML چگونه کار می کند.

ابتدا باید افزونه
\lr{Flask-WTF}
را نصب کنید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
pip install flask-WTF
\end{lstlisting}
\end{latin}

بسته نصب شده شامل کلاس Form است که باید به عنوان کلاس والد فرم های کاربر استفاده شود.

بسته WTforms شامل تعریف انواع فیلدهای فرم است. چند فرم استاندارد فیلد های فرم در زیر لیست شده است:

\lr{TextField}
: نمایش عنصر
\lr{<input type = 'text'>}
در فرم HTML 

\lr{BooleanField}
: نمایش عنصر
\lr{<input type = 'checkbox'>}
در فرم HTML 

\lr{DecimalField}
نوعی TextField برای نمایش اعداد با مقادیر اعشاری

\lr{IntegerField}
نوعی TextField برای نمایش اعداد صحیح

\lr{RadioField}
: نمایش عنصر
\lr{<input type = 'radio'>}
در فرم HTML

\lr{SelectField}
نمایش عنصر select یا انتخاب در فرم

\lr{TextAreaField}
: نمایش عنصر
\lr{<testarea>}
در فرم HTML

\lr{PasswordField}
: نمایش عنصر
\lr{<input type = 'password'> }
در فرم HTML

\lr{SubmitField}
: نمایش عنصر
\lr{<input type = 'submit'> }
در فرم HTML

به عنوان مثال، یک فرم شامل یک فیلد متن می تواند به شکل زیر طراحی شود:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask_wtf import Form
from wtforms import TextField

class ContactForm(Form):
   name = TextField("Name Of Student")
\end{lstlisting}
\end{latin}

علاوه بر فیلد "نام"، یک فیلد مخفی برای توکن CSRF به طور خودکار ایجاد می شود تا از حملات CSRF جلوگیری شود. نوعی از حملات CSRF با فریب کاربر وی را به سمت یک درخواست مخرب می برد و کنترل اکانت را از وی می گیرد. 

هنگام رندر و نمایش، این فیلد به شکل اسکریپت HTML متناسب با خود که در زیر آمده است، تبدیل می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template
from forms import ContactForm
app = Flask(__name__)
app.secret_key = 'development key'

@app.route('/contact')
def contact():
   form = ContactForm()
   return render_template('contact.html', form = form)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

بسته WTForms نیز شامل یک کلاس اعتبارسنج است. پیاده سازی سنجش اعتبار فیلدهای فرم مفید است. لیست زیر اعتبارسنج های معمولی که مورد استفاده قرار می گیرند را نشان می دهد.

\lr{DataRequired}
چک می کند که آیا فیلد پر شده است یا نه

\lr{Email}
چک می کند که آیا متن درون فیلد فرمت نرمال ایمیل را داراست یا نه

\lr{IPAddress}
اعتبارسنجی آدرس آی پی در فیلد ورودی

\lr{Length}
سنجش اینکه آیا طول رشته درون فیلد ورودی در محدوده تعریف شده است یا نه

\lr{NumberRange}
سنجش اینکه آیا عدد وارد شده در محدوده تعریف شده قبلی هست یا نه

\lr{URL}
اعتبارسنجی آدرس اینترنتی وارد شده در فیلد ورودی


اینک ما اعتبارسنجی 
\lr{'DataRequired'}
را برای فیلد نام در فرم تماس اعمال خواهیم کرد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
name = TextField("Name Of Student",[validators.Required("Please enter your name.")])
\end{lstlisting}
\end{latin}

تابع 
\lr{validate()}
از شی فرم، داده های فرم را اعتبارسنجی می کند و در صورتی که اعتبارسنجی به مشکل بخورد، ارورهای اعتبارسنجی پرتاب می کند. پیام های ارور به قالب HTML ارسال می شود. درون قالب، پیام ارور به طور خودکار به نمایش در می آید:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
{% for message in form.name.errors %}
   {{ message }}
{% endfor %}
\end{lstlisting}
\end{latin}

مثال کد زیر نمایش مفاهیم ارائه شده قبلی است. طراحی فرم Contact در زیر آمده است (فایل forms.py)

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask_wtf import Form
from wtforms import TextField, IntegerField, TextAreaField, SubmitField, RadioField,
   SelectField

from wtforms import validators, ValidationError

class ContactForm(Form):
   name = TextField("Name Of Student",[validators.Required("Please enter 
      your name.")])
   Gender = RadioField('Gender', choices = [('M','Male'),('F','Female')])
   Address = TextAreaField("Address")
   
   email = TextField("Email",[validators.Required("Please enter your email address."),
      validators.Email("Please enter your email address.")])
   
   Age = IntegerField("age")
   language = SelectField('Languages', choices = [('cpp', 'C++'), 
      ('py', 'Python')])
   submit = SubmitField("Send")
\end{lstlisting}
\end{latin}

اعتبارسنج ها فیلد نام و ایمیل ارسال می شوند. در زیر اسکریپت برنامه فلسک آمده است (فایل formexample.py)

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template, request, flash
from forms import ContactForm
app = Flask(__name__)
app.secret_key = 'development key'

@app.route('/contact', methods = ['GET', 'POST'])
def contact():
   form = ContactForm()
   
   if request.method == 'POST':
      if form.validate() == False:
         flash('All fields are required.')
         return render_template('contact.html', form = form)
      else:
         return render_template('success.html')
      elif request.method == 'GET':
         return render_template('contact.html', form = form)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد قالب در زیر آمده است (فایل contact.html)

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      <h2 style = "text-align: center;">Contact Form</h2>
		
      {% for message in form.name.errors %}
         <div>{{ message }}</div>
      {% endfor %}
      
      {% for message in form.email.errors %}
         <div>{{ message }}</div>
      {% endfor %}
      
      <form action = "http://localhost:5000/contact" method = post>
         <fieldset>
            <legend>Contact Form</legend>
            {{ form.hidden_tag() }}
            
            <div style = font-size:20px; font-weight:bold; margin-left:150px;>
               {{ form.name.label }}<br>
               {{ form.name }}
               <br>
               
               {{ form.Gender.label }} {{ form.Gender }}
               {{ form.Address.label }}<br>
               {{ form.Address }}
               <br>
               
               {{ form.email.label }}<br>
               {{ form.email }}
               <br>
               
               {{ form.Age.label }}<br>
               {{ form.Age }}
               <br>
               
               {{ form.language.label }}<br>
               {{ form.language }}
               <br>
               {{ form.submit }}
            </div>
            
         </fieldset>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

فایل formexample.py را اجرا کنید و آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/contact}
را باز کنید. فرم Contact مشابه زیر به نمایش در می آید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{form_example}

در صورت وجود ارور، صفحه ای مشابه زیر خواهید دید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{form_error_page}

اگر خطایی نباشد، صفحه ی
\lr{'success.html'}
به نمایش در خواهد آمد.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{form_success_page}


\section{SQLite}

پایتون دارای پشتیبانی داخلی برای SQLite است. ماژول SQLite3 به همراه توزیع پایتون عرضه می شود. برای مشاهده آموزش همراه با جزئیات دیتابیس SQLite در پایتون، به
\href{http://www.tutorialspoint.com/sqlite/sqlite_python.htm}{ایـنجــا}
مراجعه کنید. در این بخش می بینیم که چگونه برنامه Flask با SQLite در ارتباط قرار می گیرد.

یک دیتابیس SQLite با نام database.db بسازید و یک جدول students در آن بسازید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
import sqlite3

conn = sqlite3.connect('database.db')
print "Opened database successfully";

conn.execute('CREATE TABLE students (name TEXT, addr TEXT, city TEXT, pin TEXT)')
print "Table created successfully";
conn.close()
\end{lstlisting}
\end{latin}

برنامه فلسک ما سه تابع View دارد.

اولی تابغ
\verb|new_student()|
به آدرس اینترنتی
\lr{('/addnew')}
مربوط شده است که یک فایل HTML شامل فرم اطلاعات دانشجو را نمایش می دهد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/enternew')
def new_student():
   return render_template('student.html')
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد HTML برای student.html در زیر آمده است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<html>
   <body>
      
      <form action = "{{ url_for('addrec') }}" method = "POST">
         <h3>Student Information</h3>
         Name<br>
         <input type = "text" name = "nm" /></br>
         
         Address<br>
         <textarea name = "add" ></textarea><br>
         
         City<br>
         <input type = "text" name = "city" /><br>
         
         PINCODE<br>
         <input type = "text" name = "pin" /><br>
         <input type = "submit" value = "submit" /><br>
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

همانطور که مشاهده می شود، داده ی فرم به آدرس اینترنتی
\lr{'/addrec'}
فرستاده می شود که با تابع
\lr{addrec()}
ارتباط دارد.

تابع 
\lr{addrec()}
داده های فرم با متد POST را بازیابی می کند و در جدول students قرار می دهد. پیام مربوط به موفقیت یا ارور در عملیات قرار دادن اطلاعات در result.html به نمایش در می آید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/addrec',methods = ['POST', 'GET'])
def addrec():
   if request.method == 'POST':
      try:
         nm = request.form['nm']
         addr = request.form['add']
         city = request.form['city']
         pin = request.form['pin']
         
         with sql.connect("database.db") as con:
            cur = con.cursor()
            cur.execute("INSERT INTO students (name,addr,city,pin) 
               VALUES (?,?,?,?)",(nm,addr,city,pin) )
            
            con.commit()
            msg = "Record successfully added"
      except:
         con.rollback()
         msg = "error in insert operation"
      
      finally:
         return render_template("result.html",msg = msg)
         con.close()
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد HTML فایل result.html شامل عبارت
\lr{\{\{msg\}\}}
است که نتیجه عملیات قرار دادن اطلاعات در دیتابیس را نمایش می دهد. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      result of addition : {{ msg }}
      <h2><a href = "\">go back to home page</a></h2>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

این برنامه شامل یک تابع دیگر به نام
\lr{list()}
آست که به آدرس اینترنتی
\lr{'/list'}
مربوط می شود که در این آدرس، سطرهای جدول (rows) با یک شی MultiDict که شامل تمامی رکوردهای جدول students است، پر می شود. این شی به قالب list.html ارسال می شود. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/list')
def list():
   con = sql.connect("database.db")
   con.row_factory = sql.Row
   
   cur = con.cursor()
   cur.execute("select * from students")
   
   rows = cur.fetchall(); 
   return render_template("list.html",rows = rows)
\end{lstlisting}
\end{latin}

فایل list.html یک قالب است که در مجموعه سطرها یکی یکی جلو می رود و داده ها را در یک جدول HTML به نمایش در می آورد. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!doctype html>
<html>
   <body>
   
      <table border = 1>
         <thead>
            <td>Name</td>
            <td>Address>/td<
            <td>city</td>
            <td>Pincode</td>
         </thead>
         
         {% for row in rows %}
            <tr>
               <td>{{row["name"]}}</td>
               <td>{{row["addr"]}}</td>
               <td> {{ row["city"]}}</td>
               <td>{{row['pin']}}</td>	
            </tr>
         {% endfor %}
      </table>
      
      <a href = "/">Go back to home page</a>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

در نهایت، آدرس اینترنتی
\lr{'/'}
صفحه ی home.html را نمایش می دهد که به عنوان نقطه ورود به برنامه عمل می کند.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/')
def home():
   return render_template('home.html')
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد کامل برنامه ی
Flask-SQLite
در زیر آمده است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, render_template, request
import sqlite3 as sql
app = Flask(__name__)

@app.route('/')
def home():
   return render_template('home.html')

@app.route('/enternew')
def new_student():
   return render_template('student.html')

@app.route('/addrec',methods = ['POST', 'GET'])
def addrec():
   if request.method == 'POST':
      try:
         nm = request.form['nm']
         addr = request.form['add']
         city = request.form['city']
         pin = request.form['pin']
         
         with sql.connect("database.db") as con:
            cur = con.cursor()
            
            cur.execute("INSERT INTO students (name,addr,city,pin) 
               VALUES (?,?,?,?)",(nm,addr,city,pin) )
            
            con.commit()
            msg = "Record successfully added"
      except:
         con.rollback()
         msg = "error in insert operation"
      
      finally:
         return render_template("result.html",msg = msg)
         con.close()

@app.route('/list')
def list():
   con = sql.connect("database.db")
   con.row_factory = sql.Row
   
   cur = con.cursor()
   cur.execute("select * from students")
   
   rows = cur.fetchall();
   return render_template("list.html",rows = rows)

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

این اسکریپت را در شل پایتون اجرا کنید و زمانی که سرور توسعه اجرا شد، آدرس
\lr{http://localhost:5000/}
را در مرورگر مشاهده کنید که باید یک منوی ساده مانند زیر نمایش داده شود:

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{simple_menu}

برای باز کردن فرم اطلاعات دانشجویی، روی لینک
\lr{Add New Record}
کلیک کنید.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{adding_new_record}

فیلدهای فرم را پر کرده و دکمه submit را بزنید. تابع مربوطه، رکورد را در جدول students قرار می دهد.

\includegraphics[width=\textwidth]{record_successfully_added}

به صفحه اصلی برگردید و بر روی لینک
\lr{Show List}
کلیک کنید. جدولی که داده ساده ای را نمایش می دهد، قابل مشاهده است:

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{table_showing_sample_data}

\section{SQLAlchemy}

استفاده از SQL خام در برنامه های وب فلسک برای انجام عملیات CRUD می تواند خسته کننده باشد. SQLAlchemy که یک ابزار پایتونی ست، یک ORM قدرتمند است که به برنامه نویسان برنامه و انعطاف کامل استفاده از SQL را می دهد. Flask-SQLAlchemy یک افزونه فلسک است که پشتیبانی از SQLAlchemy را در برنامه های فلسک به شما می دهد.

ORM
یا
\lr{Object Relation Mapping}
چیست؟

بیشتر پلتفرم های زبان برنامه نویسی شی گرا هستند. از طرف دیگر داده در سرورهای RDBMS (مثلا یک مرکز پایگاه داده) به صورت جدولی ذخیره می شوند. ORM یک تکنیک نگاشت پارامترهای یک شی به ساختار جدول RDBMS اصلی است. یک
\lr{ORM API}
متدهایی را برای عملیات CRUD بدون نیاز به نوشتن عبارات SQL فراهم می کند. 

در این بخش، می خواهیم مطالعه ای بر روی تکنیک های ORM افزونه Flask-SQLAlchemy  داشته باشیم و یک برنامه وب ساده بسازیم.

قدم اول: افزونه ی Flask-SQLAlchemy را نصب کنید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
pip install flask-sqlalchemy
\end{lstlisting}
\end{latin}

از این ماژول، کلاس SQLAlchemy را import یا وارد کنید

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask_sqlalchemy import SQLAlchemy
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم سوم: یک شی برنامه فلسک بسازید و یک آدرس اینترنتی برای جهت استفاده تنظیم کنید:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
app = Flask(__name__)
app.config['SQLALCHEMY_DATABASE_URI'] = 'sqlite:///students.sqlite3'
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم چهارم: سپس یک شی از کلاس SQLAlchemy بسازید و شی کلاس را به عنوان پارامتر به آن بدهید. این شی شامل توابع کمکی برای عملیات ORM است. همچنین یک کلاس Model با استفاده از مدل تعریف شده توسط کاربر ارائه می شود. در قطعه کد زیر، یک مدل students ایجاد شده است. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
db = SQLAlchemy(app)
class students(db.Model):
   id = db.Column('student_id', db.Integer, primary_key = True)
   name = db.Column(db.String(100))
   city = db.Column(db.String(50))  
   addr = db.Column(db.String(200))
   pin = db.Column(db.String(10))

def __init__(self, name, city, addr,pin):
   self.name = name
   self.city = city
   self.addr = addr
   self.pin = pin
\end{lstlisting}
\end{latin}

قدم پنجم: برای ساخت یا استفاده از دیتابیس اشاره شده در آدرس اینترنتی، تابع
\verb|create_all()|
اجرا می شود:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
db.create_all()
\end{lstlisting}
\end{latin}

شی Session در SQLAlchemy تمامی عملیات های ماندگار شی ORM را مدیریت می کند.

متدهای session زیر عملیات CRUD را اجرا می کنند.

\lr{db.session.add(model object)}

یک رکورد در جدول نگاشته شده درج می کند.

\lr{db.session.delete(model object)}

رکورد جدول را پاک می کند

\lr{model.query.all()}

تمامی رکوردها را مطابق با کوئری SELECT بر می گرداند.

شما می توانید با ساتفاده از صفت filter، یک فیلتر برای رکوردهای بازگردانده شده ایجاد کنید. برای مثال، برای گرفتن رکوردهایی از جدول students که در آن
\lr{city = 'Hyderabad’}
است، از عبارت زیر استفاده کنید:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
Students.query.filter_by(city = ’Hyderabad’).all()
\end{lstlisting}
\end{latin}

با این پیش زمینه، اکنون ما توابع view برنامه خود را جهت اضافه کردن داده student آماده می کنیم. نقطه شروع برنامه تابع
\verb|show_all()|
است که به آدرس اینترنتی
\lr{'/'}
مرتبط شده است. مجموعه رکورد جدول students به صورت پارامتر به قالب HTML فرستاده می شود. کد سمت سرور در قالب، رکورد را درون فرم جدول HTML نمایش می دهد. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/')
def show_all():
   return render_template('show_all.html', students = students.query.all() )
\end{lstlisting}
\end{latin}

اسکریپت HTML قالب در فایل
\verb|show_all.html|
به صورت زیر است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!DOCTYPE html>
<html lang = "en">
   <head></head>
   <body>
      
      <h3>
         <a href = "{{ url_for('show_all') }}">Comments - Flask 
            SQLAlchemy example</a>
      </h3>
      
      <hr/>
      {%- for message in get_flashed_messages() %}
         {{ message }}
      {%- endfor %}
		
      <h3>Students (<a href = "{{ url_for('new') }}">Add Student
         </a>)</h3>
      
      <table>
         <thead>
            <tr>
               <th>Name</th>
               <th>City</th>
               <th>Address</th>
               <th>Pin</th>
            </tr>
         </thead>
         
         <tbody>
            {% for student in students %}
               <tr>
                  <td>{{ student.name }}</td>
                  <td>{{ student.city }}</td>
                  <td>{{ student.addr }}</td>
                  <td>{{ student.pin }}</td>
               </tr>
            {% endfor %}
         </tbody>
      </table>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

صفحه بالا شامل یک لینک به آدرس اینترنتی
\lr{/new}
است که تابع
\lr{new()}
به آن مرتبط است. با کلیک بر روی آن، فرم اطلاعات Student به نمایش در می آید. اطلاعات با استفاده از متد POST به همان آدرس اینترنتی ارسال می شود:

فایل new.html را در زیر می بینید:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=html]
<!DOCTYPE html>
<html>
   <body>
   
      <h3>Students - Flask SQLAlchemy example</h3>
      <hr/>
      
      {%- for category, message in get_flashed_messages(with_categories = true) %}
         <div class = "alert alert-danger">
            {{ message }}
         </div>
      {%- endfor %}
      
      <form action = "{{ request.path }}" method = "post">
         <label for = "name">Name</label><br>
         <input type = "text" name = "name" placeholder = "Name" /><br>
         <label for = "email">City</label><br>
         <input type = "text" name = "city" placeholder = "city" /><br>
         <label for = "addr">addr</label><br>
         <textarea name = "addr" placeholder = "addr"></textarea><br>
         <label for = "PIN">City</label><br>
         <input type = "text" name = "pin" placeholder = "pin" /><br>
         <input type = "submit" value = "Submit" />
      </form>
      
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\end{latin}

زمانی که متد http به صورت POST شناسایی می شود، اطلاعات فرم در جدول students ذخیره می شود و برنامه ضمن برگشتن به صفحه اصلی خود، اطلاعات اضافه شده را نمایش می دهد.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@app.route('/new', methods = ['GET', 'POST'])
def new():
   if request.method == 'POST':
      if not request.form['name'] or not request.form['city'] or not request.form['addr']:
         flash('Please enter all the fields', 'error')
      else:
         student = students(request.form['name'], request.form['city'],
            request.form['addr'], request.form['pin'])
         
         db.session.add(student)
         db.session.commit()
         
         flash('Record was successfully added')
         return redirect(url_for('show_all'))
   return render_template('new.html')
\end{lstlisting}
\end{latin}

در زیر کد کامل برنامه که در فایل app.py قرار دارد، مشاهده می شود.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flask import Flask, request, flash, url_for, redirect, render_template
from flask_sqlalchemy import SQLAlchemy

app = Flask(__name__)
app.config['SQLALCHEMY_DATABASE_URI'] = 'sqlite:///students.sqlite3'
app.config['SECRET_KEY'] = "random string"

db = SQLAlchemy(app)

class students(db.Model):
   id = db.Column('student_id', db.Integer, primary_key = True)
   name = db.Column(db.String(100))
   city = db.Column(db.String(50))
   addr = db.Column(db.String(200)) 
   pin = db.Column(db.String(10))

def __init__(self, name, city, addr,pin):
   self.name = name
   self.city = city
   self.addr = addr
   self.pin = pin

@app.route('/')
def show_all():
   return render_template('show_all.html', students = students.query.all() )

@app.route('/new', methods = ['GET', 'POST'])
def new():
   if request.method == 'POST':
      if not request.form['name'] or not request.form['city'] or not request.form['addr']:
         flash('Please enter all the fields', 'error')
      else:
         student = students(request.form['name'], request.form['city'],
            request.form['addr'], request.form['pin'])
         
         db.session.add(student)
         db.session.commit()
         flash('Record was successfully added')
         return redirect(url_for('show_all'))
   return render_template('new.html')

if __name__ == '__main__':
   db.create_all()
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

کد برنامه را در شل پایتون اجرا کنید و در مرورگر به آدرس اینترنتی
\lr{http://localhost:5000/}
وارد شوید.


\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{flask_sqlalchemy_example}

بر روی لینک
\lr{Add Student}
کلیک کنید تا فرم اطلاعات Student به نمایش در بیاید

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{add_student}

فرم را پر کنید و دکمه submit را بزنید. صفحه اصلی با اطلاعات وارد شده مجددا نمایان می شود. می توانیم نتیجه خروجی را به شکل زیر ببینیم.

\vspace{0.3cm}
\includegraphics[width=\textwidth]{flask_sqlalchemy_example_output}


\section{سایجکس}

سایجکس مخفف
\lr{Simple Ajax}
و یک کتابخانه
\lr{Python/jQuery}
است که برای کمک به شما در استفاده ساده از ای‌جکس در برنامه هایتان طراحی شده است و از jQuery.ajax برای ساخت درخواست های ای‌جکس استفاده می کند.

\subsection{نصب}
نصب Flask-Sijax ساده است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
pip install flask-sijax
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{تنظیمات}

\verb|SIJAX_STATIC_PATH|
 : آدرس استاتیکی که می خواهید فایل های جاوا اسکریپت سایجیکس در آن قرار گیرند. آدرس پیش فرض در
lr{static/js/sijax}
است. در این پوشه، فایل های
 sijix.js 
و
\lr{json2.js}
قرار دارند.

\verb|SIJAX_JSON_URI|
 : آدرسی که فایل استاتیک
\lr{json2.js}
در آن بارگذاری می شود

سایجکس از جیسون برای ارسال اطلاعات میان مرورگر و سرور استفاده می کند به این معنی که یا مرورگر خودش از جیسون پشتیبانی می کند یا اینکه از فایل پشتیبانی
\lr{json2.js}
استفاده می شود.

تابع هایی که پیش تر در آموزش ثبت شده اند، نمی توانند قابلیت های سایجکس را برای خود فراهم کنند چرا که نمی توانند به صورت پیش فرض با متد POST دسترسی پیدا کنند در حالی که سایجکس از درخواست های متد POST استفاده می کند. 

برای آنکه یک تابع View (تابعی که به یک آدرس اینترنتی مرتبط می شود) را به گونه ای تبدیل که بتواند درخواست های سایجکس را پردازش کند، امکان آن را برای متد POST با کد زیر بدهید
\lr{@app.route('/url', methods = ['GET', 'POST'])}
یا اینکه از دکوراتور کمکی
\verb|@flask_sijax.route|
به شکل زیر بهره ببرید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
@flask_sijax.route(app, '/hello')
\end{lstlisting}
\end{latin}

هر تابع پردازشگر سایجکس (مانند همین یکی) حداقل به طور خودکار یک پارامتر می گیرد. همانگونه که در متدهای شی 'self' را پاس می دهد. پارامتر
\verb|obj_response|
روش تابع برای صحبت کردن با مرورگر است.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
def say_hi(obj_response):
   obj_response.alert('Hi there!')
\end{lstlisting}
\end{latin}

زمانی که درخواست سایجکس شناسایی می شود، سایجکس آن را به شکل زیر پردازش می کند.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
g.sijax.register_callback('say_hi', say_hi)
   return g.sijax.process_request()
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{برنامه Sijax}
حداقل کد یک برنامه سایجکس چیزی شبیه زیر است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
import os
from flask import Flask, g
from flask_sijax import sijax

path = os.path.join('.', os.path.dirname(__file__), 'static/js/sijax/')
app = Flask(__name__)

app.config['SIJAX_STATIC_PATH'] = path
app.config['SIJAX_JSON_URI'] = '/static/js/sijax/json2.js'
flask_sijax.Sijax(app)

@app.route('/')
def index():
   return 'Index'
	
@flask_sijax.route(app, '/hello')
def hello():
   def say_hi(obj_response):
      obj_response.alert('Hi there!')
   if g.sijax.is_sijax_request:
      # Sijax request detected - let Sijax handle it
      g.sijax.register_callback('say_hi', say_hi)
      return g.sijax.process_request()
      return _render_template('sijaxexample.html')

if __name__ == '__main__':
   app.run(debug = True)
\end{lstlisting}
\end{latin}

زمانی که سایجکس یک درخواست ( نوعی خاص از درخواست
\lr{jQuery.ajax()}
) به سرور ارسال می کند. این درخواست با
\verb|g.sijax.is_sijax_request()|
در سمت سرور شناسایی می شود. در این حالت شما به سایجکس اجازه پردازش این درخواست را می دهید.

تمام تابع های ثبت شده با استفاده از
\verb|g.sijax.register_callback()|
برای فراخوانی از سمت مرورگر به نمایش در می آیند.

فراخوانی
\verb|g.sijax.process_request()|
به سایجکس می گوید که تابع (پیش تر ثبت شده) مناسبی را اجرا کند و پاسخ را به مرورگر ارسال کند. 

\section{توسعه}

\subsection{سرور خارجی قابل مشاهده}
یک برنامه فلسک در سرور توسعه تنها روی کامپیوتری که محیط توسعه بر روی آن تنظیم شده است، قابل دسترسی است. این یک رفتار پیش فرض است، زیرا در حالت اشکال زدایی، یک کاربر می تواند کد دلخواهش را در کامپیوتر اجرا کند.

اگر حالت دیباگ غیرفعال شود، سرور توسعه روی کامپیوتر محلی می تواند با تنظیم شماره هاست به صورت
\lr{0.0.0.0}
برای کاربران قابل دسترسی باشد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
app.run(host = ’0.0.0.0’)
\end{lstlisting}
\end{latin}

به این ترتیب، سیستم عامل شما به تمام IP های عمومی گوش می دهد.

\subsection{گسترش}

برای سوییچ کردن از یک محیط توسعه به یک محیط تولید کامل، یک برنامه نیاز به یک سرور وب واقعی دارد. بسته به چیزی که دارید، گزینه های مختلفی برای قرار دادن یک برنامه وب فلسک در سرور وب وجود دارد.

برای برنامه های کوچک، قرار دادن آن در هر یک از پلتفرم های زیر را در نظر بگیرید که برای همگی آن ها اجرای مجانی را برای برنامه های کوچک ممکن است.

\lr{Heroku}
\lr{dotcloud}
\lr{webfaction}

برنامه فلسک می تواند در این پلتفرم های ابری نیز اجرا شوند. به علاوه، امکان نصب و اجرای برنامه فلسک روی پلتفرم ابری گوگل نیز وجود دارد. سرویس Localtunnel امکان اشتراک گذاری برنامه تان روی هاست لوکال بدون درگیری با DNS و تنظیمات فایروال را فراهم می کند. 

اگر شما مایل به استفاده از یک سرور وب اختصاصی به جای پلتفرم های اشتراکی بالا هستید، گزینه های زیر را مورد بررسی قرار دهید.

\verb|mod_wsgi|
یک ماژول Apache است که یک رابط سازگار با WSGI برای میزبانی از برنامه های وب مبتنی بر پایتون را در سرورهای آپاچی فراهم می کند.

\subsection{نصب مود WSGI}

برای نصب مستقیم نسخه رسمی از PyPi، می توانید کد زیر را اجرا کنید:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
pip install mod_wsgi
\end{lstlisting}
\end{latin}

برای تایید اینکه نصب موفق آمیز بوده است، اسکریپت
\verb|mod_wsgi-express|
را با دستور start-server  اجرا کنید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
mod_wsgi-express start-server
\end{lstlisting}
\end{latin}

این کار،
\verb|Apache/mod_wsgi|
را روی پورت 8000 راه اندازی می کند. سپس می توانید با مراجعه به آدرس اینترنتی زیر از صحت نصب خود مطمئن شوید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
http://localhost:8000/
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{ساخت فایل .wsgi}

اینجا باید یک فایل
\lr{yourapplication.wsgi}
وجود داشته باشد. این فایل شامل کد
\verb|mod_wsgi|
است که در هنگام راه اندازی اجرا می شود تا یک شی برنامه را بگیرد. برای بیشتر برنامه ها، این فایل همین فایل کفایت می کند. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from yourapplication import app as application
\end{lstlisting}
\end{latin}

اطمینان حاصل کنید که yourapplication و تمام کتابخانه هایی که مورد استفاده هستند، در مسیر اجرا و بارگذاری پایتون قرار دارند. 

\subsection{تنظیمات Apache}
برای انجام این کار، باید مسیر برنامه خود را به
\verb|mod_wsgi|
بدهید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
<VirtualHost *>
   ServerName example.com
   WSGIScriptAlias / C:\yourdir\yourapp.wsgi
   
   <Directory C:\yourdir>
      Order deny,allow
      Allow from all
   </Directory>
   
</VirtualHost>
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{حامل های مستقل WSGI}

تعداد زیادی سرور محبوب به زبان پایتون وجود دارد که شامل برنامه های WSGI است. از جمله :

Gunicorn

Tornado

Gevent

Twisted Web

\section{FastCGI}

\lr{FastCGI}
یک گزینه دیگر برای برنامه ی فلسک در سرورهای وب نظیر
\lr{nginix}
، 
\lr{lighttpd}
و
\lr{Cherokee}
است.

\subsection{تنظیمات FastCGI}

اول شما نیاز به ساخت یک فایل سرور
\lr{FastCGI}
دارید. بیایید اسمش را
\lr{yourapplication.fcgiC}
بگذاریم. 

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
from flup.server.fcgi import WSGIServer
from yourapplication import app

if __name__ == '__main__':
   WSGIServer(app).run()
\end{lstlisting}
\end{latin}

\lr{nginx}
و نسخه های قدیمی تر
\lr{lighttpd}
برای برقراری ارتباط با سرور FastCGI نیازمند یک سوکت هستند که به صورت آشکارا منتقل شود. برای این کار، نیاز به ارسال مسیر سوکت به WSGIServer دارید.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
WSGIServer(application, bindAddress = '/path/to/fcgi.sock').run()
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{تنظیمات Apache}

برای استقرار یک Apache پایه، فایل
\lr{.fcgi}
شما در آدرس اینترنتی برنامه تان ظاهر می شود. مثلا

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
example.com/yourapplication.fcgi/hello/
\end{lstlisting}
\end{latin}

چندین راه برای تنظیم برنامه تان به گونه ای که فایل yourapplication.fcgi در مرورگر ظاهر نشود، وجود دارد.

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
<VirtualHost *>
   ServerName example.com
   ScriptAlias / /path/to/yourapplication.fcgi/
</VirtualHost>
\end{lstlisting}
\end{latin}

\subsection{تنظیمات lighttpd}

تنظیمات پایه ای lighttpd چیزی شبیه زیر است:

\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=python]
fastcgi.server = ("/yourapplication.fcgi" => ((
   "socket" => "/tmp/yourapplication-fcgi.sock",
   "bin-path" => "/var/www/yourapplication/yourapplication.fcgi",
   "check-local" => "disable",
   "max-procs" => 1
)))

alias.url = (
   "/static/" => "/path/to/your/static"
)

url.rewrite-once = (
   "^(/static($|/.*))$" => "$1",
   "^(/.*)$" => "/yourapplication.fcgi$1"
)
\end{lstlisting}
\end{latin}

به یاد داشته باشید که باید ماژول های alias و rewrite را از FastCGI فعال کنید. این تنظیمات برنامه را به آدرس
\lr{/yourapplication}
متصل و مقید می کند.

\end{document}